\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{qtree}
\usepackage{qtree}
\usepackage{a4wide, amsthm, amsmath, amssymb, graphicx, hyperref}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.97}
\newcommand{\lang}{\mathcal{L}}
\newcommand{\gr}{\selectlanguage{greek}}
\newcommand{\en}{\selectlanguage{english}}
\newtheorem*{lemma}{Λήμμα}
\def\wl{\par \vspace{\baselineskip}}


\begin{document}
\en
\title {\begin{figure}[t!]
\centering
\includegraphics[width=30mm]{./ntua}
%\label{overflow}
\end{figure}
~\\[0.3cm]
\large{Educational Trip 2014} ~\\[0.6cm]
\huge{Ατομική αναφορά} \\
\wl 
\Large \textbf {Χρονοδρομολόγηση}
}

\author{
\it Καφφές Κωνσταντίνος \\ 
}

\maketitle

\section{Υλοποίηση χρονοδρομολογητή κυκλικής επαναφοράς στο χώρο χρήστη}
Στην άσκηση αυτή υλοποιούμε ένα χρονοδρομολογητή κυκλικής επαναφοράς (\en round robin\gr), ο οποίος εκτελείται
ως γονική διεργασία στο χώρο χρήστη, κατανέμοντας το χρόνο σε διεργασίες-παιδιά. Συγκεκριμένα, κάθε διεργασία
εκτελείται για χρόνο το πολύ ίσο με ένα κβάντο χρόνου. Όταν αυτό εκπνεύσει, αν η διεργασία δεν έχει ολοκληρώσει
την εκτέλεσή της, τότε διακόπτεται και ενεργοποιείται η αμέσως επόμενη διεργασία της κυκλικής λίστας έτοιμων διεργασιών
(χειρισμός σήματος \en SIGALRM\gr). 
Αν μια διεργασία τερματιστεί πριν το τέλος του κβάντου χρόνου, τότε αφαιρείται από το δρομολογητή απο τη λίστα 
και ενεργοποιείται η επόμενη. Για τη διακοπή και την ενεργοποίηση κάθε διεργασίας χρησιμοποιούνται τα σήματα 
\en SIGSTOP \gr και \en SIGCONT. \gr Η παύση ή ο τερματισμός διεργασίας αντιστοιχεί σε χειρισμό του σήματος \en SIGCHLD\gr.

Ο κώδικας της υλοποίησης είναι ο εξής: 
\en
\lstset{
  language=make,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{shell.c}\gr

Μια ενδεικτική έξοδος του προγράμματος είναι η παρακάτω: \wl \en

phaedra@phaedra:~/Documents/Operating Systems/ex4\$ ./scheduler prog prog

I am ./scheduler, PID = 6646

About to replace myself with the executable prog...

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

I am ./scheduler, PID = 6647

About to replace myself with the executable prog...

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog: Starting, NMSG = 50, delay = 130

prog[6646]: This is message 0

prog[6646]: This is message 1

prog[6646]: This is message 2

prog[6646]: This is message 3

prog[6646]: This is message 4

prog[6646]: This is message 5

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog: Starting, NMSG = 50, delay = 111

prog[6647]: This is message 0

prog[6647]: This is message 1

prog[6647]: This is message 2

prog[6647]: This is message 3

prog[6647]: This is message 4

prog[6647]: This is message 5

prog[6647]: This is message 6

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 6

prog[6646]: This is message 7

prog[6646]: This is message 8

prog[6646]: This is message 9

prog[6646]: This is message 10

prog[6646]: This is message 11

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 7

prog[6647]: This is message 8

prog[6647]: This is message 9

prog[6647]: This is message 10

prog[6647]: This is message 11

prog[6647]: This is message 12

prog[6647]: This is message 13

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 12

prog[6646]: This is message 13

prog[6646]: This is message 14

prog[6646]: This is message 15

prog[6646]: This is message 16

prog[6646]: This is message 17

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 14

prog[6647]: This is message 15

prog[6647]: This is message 16

prog[6647]: This is message 17

prog[6647]: This is message 18

prog[6647]: This is message 19

prog[6647]: This is message 20

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 18

prog[6646]: This is message 19

prog[6646]: This is message 20

prog[6646]: This is message 21

prog[6646]: This is message 22

prog[6646]: This is message 23

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 21

prog[6647]: This is message 22

prog[6647]: This is message 23

prog[6647]: This is message 24

prog[6647]: This is message 25

prog[6647]: This is message 26

prog[6647]: This is message 27

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 24

prog[6646]: This is message 25

prog[6646]: This is message 26

prog[6646]: This is message 27

prog[6646]: This is message 28

prog[6646]: This is message 29

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 28

prog[6647]: This is message 29

prog[6647]: This is message 30

prog[6647]: This is message 31

prog[6647]: This is message 32

prog[6647]: This is message 33

prog[6647]: This is message 34

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 30

prog[6646]: This is message 31

prog[6646]: This is message 32

prog[6646]: This is message 33

prog[6646]: This is message 34

prog[6646]: This is message 35

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 35

prog[6647]: This is message 36

prog[6647]: This is message 37

prog[6647]: This is message 38

prog[6647]: This is message 39

prog[6647]: This is message 40

prog[6647]: This is message 41

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 36

prog[6646]: This is message 37

prog[6646]: This is message 38

prog[6646]: This is message 39

prog[6646]: This is message 40

prog[6646]: This is message 41

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 42

prog[6647]: This is message 43

prog[6647]: This is message 44

prog[6647]: This is message 45

prog[6647]: This is message 46

prog[6647]: This is message 47

prog[6647]: This is message 48

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6647 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6646]: This is message 42

prog[6646]: This is message 43

prog[6646]: This is message 44

prog[6646]: This is message 45

prog[6646]: This is message 46

prog[6646]: This is message 47

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 6645: Child PID = 6646 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[6647]: This is message 49

My PID = 6645: Child PID = 6647 terminated normally, exit status = 0

prog[6646]: This is message 48

prog[6646]: This is message 49

My PID = 6645: Child PID = 6646 terminated normally, exit status = 0

The final process is over. The scheduler is exiting!

\gr
\subsection*{Ερώτημα 1}
Στην υλοποίησή μας το πρόβλημα αυτό αντιμετωπίζεται με την εντολή \en sa.sa\_mask = sigset; \gr στη συνάρτηση \en install\_signal\_handlers\gr. Με αυτή την εντολή τοποθετείται μάσκα
και η διεργασία-\en scheduler \gr δεν μπορεί να λάβει τα σήματα \en SIGCHLD \gr και \en SIGALRM \gr όταν εκτελείται η συνάρτηση χειρισμού οποιουδήποτε από τα δύο αυτά σήματα. Μόλις τελειώσει η τρέχουσα συνάρτηση χειρισμού ο \en scheduler \gr θα μπει κατευθείαν στη συνάρτηση χειρισμού του νέου σήματος που έχει φτάσει. Σε περίπτωση όμως που φθάσουν π.χ. δύο σήματα
\en SIGCHLD \gr όταν εκτελείται η συνάρτηση \en sigalrm\_handler \gr μετά ο χρονοδρομολογητής θα μπει μόνο μια φορά στη συνάρτηση χειρισμού της \en SIGCHLD\gr. Για αυτό το λόγο έχουμε
το \en while(1) loop\gr~ σε αυτή τη συνάρτηση, για να πιάνει δηλαδή όλες τις διεργασίες παιδιά που τυχόν σταμάτησαν ή τερμάτισαν ταυτόχρονα ή σχεδόν ταυτόχρονα.
\subsection*{Ερώτημα 2}
Υπο φυσιολογικές συνθήκες τα σήματα \en SIGCHLD \gr που λαμβάνει ο χρονοδρομολογητής  προέρχονται από την διεργασία η οποία εκτελούνταν ακριβώς προηγουμένως και είτε σταμάτησε επειδή 
εξέπνευσε το κβάντο χρόνο της είτε τερμάτισε. Σε περίπτωση που τερματιστεί αναπάντεχα μια οποιοδήποτε διεργασία θα αναζητηθεί το \en pid \gr της στην κυκλική λίστα των διεργασιών και
θα αφαιρεθεί χωρίς να ανανεωθεί το κβάντο χρόνου.
\subsection*{Ερώτημα 3}
Αρχικά με τις δύο συναρτήσεις χειρισμού σημάτων εξασφαλίζουμε πως η μια διεργασία θα ξεκινήσει να εκτελείται μόνο αφού η προηγούμενή της έχει σταματήσει καθώς ο χρονοδρομολογητής περιμένει
ουσιαστικά για το σήμα \en SIGCHLD \gr. Επίσης δεν θα μπορούσε να χειριστεί καταστάσεις όπου μια διεργασία θα τερμάτιζε ή θα σταματούσε αναπάντεχα λόγω κάποιου εξωτερικού παραγόντα.

\section{Έλεγχος λειτουργίας χρονοδρομολογητή μέσω φλοιού}
Στην άσκηση αυτή υποστηρίζεται ο έλεγχος της λειτουργίας του χρονοδρομολογητή μέσω
προγράμματος-φλοιού. Δίνεται η δυνατότητα αλληλεπίδρασης με το χρήστη, μέσω τεσσάρων εντολών, 
δηλαδή την εντολή \en p \gr(εκτύπωσης στην έξοδο μιας λίστας με τις υπό εκτέλεση διεργασίες),
την εντολή \en k \gr(διακοπής μιας διεργασίας με συγκεκριμένο \en id)\gr, την εντολή \en e \gr
(δημιουργίας μιας νέας διεργασίας από το χρονοδρομολογητή στην οποία θα τρέχει αυτό το εκτελέσιμο)
και την εντολή \en q \gr(τερματισμού λειτουργίας του φλοιού).
Ο φλοιός χρονοδρομολογείται μαζί με τις υπόλοιπες διεργασίες στη λίστα εκτέλεσης.

Ο κώδικας είναι ο εξής:

\en
\lstset{
  language=make,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{scheduler-shell.c}\gr

Ένα παράδειγμα εκτέλεσης είναι: 
\en
phaedra@phaedra:~/Documents/Operating Systems/ex4\$ ./scheduler-shell prog 

My PID = 7164: Child PID = 7165 has been stopped by a signal, signo = 19

I am ./scheduler-shell, PID = 7166

About to replace myself with the executable prog...

My PID = 7164: Child PID = 7166 has been stopped by a signal, signo = 19

This is the Shell. Welcome.

Shell> e prog

Shell: issuing request...

Shell: receiving request return value...

Shell> My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7165 has been stopped by a signal, signo = 19

prog: Starting, NMSG = 50, delay = 158

prog[7167]: This is message 0

prog[7167]: This is message 1

prog[7167]: This is message 2

prog[7167]: This is message 3

prog[7167]: This is message 4

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog: Starting, NMSG = 50, delay = 46

prog[7166]: This is message 0

prog[7166]: This is message 1

prog[7166]: This is message 2

prog[7166]: This is message 3

prog[7166]: This is message 4

prog[7166]: This is message 5

prog[7166]: This is message 6

prog[7166]: This is message 7

prog[7166]: This is message 8

prog[7166]: This is message 9

prog[7166]: This is message 10

prog[7166]: This is message 11

prog[7166]: This is message 12

prog[7166]: This is message 13

prog[7166]: This is message 14

kprog[7166]: This is message 15

prog[7166]: This is message 16

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7166 has been stopped by a signal, signo = 19

2

Shell: issuing request...

Shell: receiving request return value...

Shell> My PID = 7164: Child PID = 7166 was terminated by a signal, signo = 9

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7165 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 5

prog[7167]: This is message 6

prog[7167]: This is message 7

prog[7167]: This is message 8

prog[7167]: This is message 9

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7165 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 10

prog[7167]: This is message 11

prog[7167]: This is message 12

prog[7167]: This is message 13

p

prog[7167]: This is message 14

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

Shell: issuing request...

Shell: receiving request return value...

Process with name Shell, PID 7165 and ID 1  

Process with name prog, PID 7167 and ID 3  

Shell> ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7165 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 15

prog[7167]: This is message 16

q

prog[7167]: This is message 17

prog[7167]: This is message 18

prog[7167]: This is message 19

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

Shell: Exiting. Goodbye.

My PID = 7164: Child PID = 7165 terminated normally, exit status = 0

scheduler: read from shell: Success

Scheduler: giving up on shell request processing.

prog[7167]: This is message 20

prog[7167]: This is message 21

prog[7167]: This is message 22

prog[7167]: This is message 23

prog[7167]: This is message 24

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 25

prog[7167]: This is message 26

prog[7167]: This is message 27

prog[7167]: This is message 28

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 29

prog[7167]: This is message 30

prog[7167]: This is message 31

prog[7167]: This is message 32

prog[7167]: This is message 33

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 34

prog[7167]: This is message 35

prog[7167]: This is message 36

prog[7167]: This is message 37

prog[7167]: This is message 38

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 39

prog[7167]: This is message 40

prog[7167]: This is message 41

prog[7167]: This is message 42

prog[7167]: This is message 43

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 44

prog[7167]: This is message 45

prog[7167]: This is message 46

prog[7167]: This is message 47

prog[7167]: This is message 48

ALARM! 2 seconds have passed.

My PID = 7164: Child PID = 7167 has been stopped by a signal, signo = 19

prog[7167]: This is message 49

My PID = 7164: Child PID = 7167 terminated normally, exit status = 0

The final process is over. The scheduler is exiting!

\gr
\subsection*{Ερώτημα 1}
Στην υλοποίησή μας φαίνεται σαν τρέχουσα διεργασία πάντα ο ίδιος ο φλοιός. Αυτό συμβαίνει γιατί οι εντολές που λαμβάνει ο φλοιός στέλνονται στο χρονοδρομολογητή μόνο όταν αυτός εκτελείται, 
με αποτέλεσμα για να σταλούν θα πρέπει ο φλοιός να είναι η τρέχουσα διεργασία. Σε περίπτωση που δεν ήλεγχε ο χρονοδρομολογητής τον φλοιό σαν τρέχουσα διεργασία θα φαίνοταν η διεργασία που
εκτελείται όταν πατήθηκε το \en p.\gr
\subsection*{Ερώτημα 2}
Σε περίπτωση που δεν απενεργοποιούνταν τα σήματα πριν από τη συνάρτηση υλοποίησης των αιτήσεων του φλοιού υπήρχε το ενδεχόμενο αφού ξεκινούσε να εκτελείται η συνάρτηση αυτή και πείραζε
κάποιους δείκτες στην κυκλική λίστα να έφτανε κάποιο σήμα και ο χρονοδρομολογητής να έμπαινε στη συνάρτηση εξυπηρέτησης του σήματος. Τότε θα άλλαζε και αυτή η συνάρτηση την κυκλική λίστα με αποτέλεσμα
να καταστραφεί η δομή δεδομένων.
\end{document}